傳統鳥籠手藝恐失傳 他將成為香港最後一位

傳統鳥籠手藝恐失傳 他將成為香港最後一位

香港的「鳥籠製作」，是當地的傳統手藝，可惜難逃後繼無人命運。75歲的師傅陳樂財，是香港僅存的鳥籠工匠，師承已故大師卓康，而「卓籠」當時曾以天價50萬港幣成交，傳為佳話。

香港《蘋果日報》報導，香港旺角有條「雀仔街」，因市區重建關係，所以改為圓圃街雀鳥公園。曾經的禽流感令很多人對鳥類避之則吉，但也有很多有飼養鳥兒的人覺得牠們為生活帶來朝氣而不離不棄。

而75歲的陳樂財老師傅，是現在僅存的鳥籠工匠，他說：「大家都要我別退休，其實還能做我就不會退」。他表示，現在的鳥籠晃眼一看每個都一樣，以前都是在地師傅手工製作，每個師傅的手勢都不同，但現在都是由中國進口，內行人一看就能知道。而他的師父是已故大師卓籠，做出來的東西極少重複。

在1972年時，已可獨當一面的陳樂財，在師傅鼓勵下自立門戶，訂單多到要請在替人修補毛衣的老婆幫忙，沒想到一個冷門行業，他一做就是62年。陳樂財也表示，現代人追求自由，去在地自然保護區賞鳥既環保又時尚，但在上世紀，「籠中鳥」卻盛極一時，當時一手托鳥籠一手搖摺扇子都是貴公子。

而且許多老客人都希望陳樂財別太早退休，繼續保留這種傳統手藝，但他笑說：「因為鳥籠爛了沒人會修理。」因此他表示，如果還能做，就不會退休。（即時新聞中心／綜合報導）

密閉坐地鐵 聞雀色變

「雀有雀鬥唱，人有人吹水」的庶民趣味，在石屎森林香港，雀仔街只此一家，可惜自97年爆發禽流感，香港經歷多次大規模殺雞，就算雀仔街，亦曾因被驗出病毒，一度關閉大清洗，令不少人聞雀色變。陳樂財謂，連串風波扼殺行業生存空間：「以前攞住雀籠到處去，依家要用布包到實一實，尤其坐巴士地鐵，啲人見到調頭走，搞到唔敢帶雀出街，好似做賊咁」。熱鬧的雀鳥公園，自此亦變得冷清，不少商戶已半退休，或因無人接手，交還牌照。

對於這個一度令香港「世界聞名」的世紀病毒，財叔一直意難平。「家養雀好乾淨，唔會接觸野鳥，如果真係有事，我一早死咗啦！」又難怪財叔心中有氣，97年搬來園圃街即爆禽流感，尚未適應新環境便得關門大吉。「嗰時好多人棄雀，好陰功」。由康樂街到園圃街，財叔都是開荒牛，半生與雀為伴，造了61年鳥籠，他笑說已習慣這裡的氣息，飛不走了。

「呢度啲人，好多都識咗4、50年，大家唔使約，喺呢度就見到」。當年，上海街奇香酒樓是雀友談雀經的大本營，由是吸引售賣鳥籠、雀杯和草蜢等小檔攤進駐，康樂街逐變成「雀仔街」，高峰期逾百檔口，百鳥爭鳴。時移世易，舊區重建，加上養雀的人日少，雀仔街亦今非昔比，財叔直言，上一代工匠離世，他應是香港最後一代造籠人，一門手藝，勢將湮滅 。

禽流感咁危險
仲邊有人撚雀

以前d紙燈籠邊度仲買到

你估呢到係日本咩
點會仲有人學師整

講到尾都係錢

如果整一個鳥籠, 有一萬蚊

第二日幾百萬香港人狗衝去學

食舊屎有成千萬你都去食啦
咁又點

拎住籠雀，去茶樓大大聲講野，間唔中咳吐
廢老情懷

以前既廢老就會養,而家啲廢老再懶多幾倍點會養雀

想問下銻痰罐失傳未？

吐落去punk一聲………

我覺得呢位人兄欠缺人生規劃，淨喺識整鳥籠有撚用咩，又唔整狗籠貓籠，現代撚狗撚貓，有撚人撚雀咩！

想購買古董雀籠有冇好介紹？